# Шина GPIO

<!-- pandoc -f markdown -t html -o readme.html readme.md -->

## Установка ОС на устройство RPi4B

Armbian -- популярная ОС для одноплатных компьютеров на базе процессоров ARM. Для её установки достаточно скопировать образ на носитель информации.

* Скачать [образ ОС](https://www.armbian.com/rpi4b/)
* Распаковать образ

	```bash
	xz -d armbian.img.xz
	```

* Найти имя устройства, на которое будет загружена прошивка. Для этого следует дважды выполнить следующую команду: до подключения устройства и после. Для определённости, будем считать, что целевое устройство имеет название `sdc`

	```bash
	lsblk
	```

* Записать образ на диск

	```bash
	sudo dd if=armbian.img of=/dev/sdc bs=4M status=progress oflag=sync
	```

	- `if` -- источник данных
	- `of` -- путь назначения данных
	- `bs=4M` -- размер блока данных
	- `status=progress` -- вывод на экран информации о переданных данных и прошедшем времени
	- `oflag=sync` -- синхронная запись на устройство

* По-умолчанию пароль `root`: `1234`. При первой загрузке будет предложено создать нового пользователя

## Настройка альтернативного метода ввода

Для подключения альтернативного языка, требуется

* Установить настройки клавиатуры

	```bash
	sudo dpkg-reconfigure keyboard-configuration
	```

* Применить настройки консоли

	```bash
	sudo setupcon
	```

## Выключение и перезагрузка

Для выключения и перезагрузки устройства можно использовать команды
```bash
sudo poweroff
sudo reboot
```

или

```bash
systemctl poweroff
systemctl reboot
```

## Подключение WiFi

При использовании NetworkManager, подключить WiFi можно либо через TUI интерфейс
```bash
nmtui
```

либо командой

```bash
nmcli device wifi connect <SSID> password <password>
```

## Настройка выводов GPIO

![](images/pinout.png)

**Задание:** собрать стенд в соответствие со схемой.

![](images/connection.png)

Для использования выводов GPIO в командной строке следует экспортировать нужные выводы

* Зайти под учётной записью `root` в директорию `/sys/class/gpio`

	```bash
	sudo su -
	cd /sys/class/gpio
	```

* Экспортировать нужный вывод путём записи его номера в `export`

	```bash
	echo 2 > export
	```

* Назначить тип GPIO и разрешить пользователям менять его значение

	```bash
	cd gpio2
	echo out > direction
	chmod 666 value
	exit
	```

* Теперь управлять выводом можно, записывая соответствующее значение в файл

	```bash
	echo 1 > /sys/class/gpio/gpio2/value
	echo 0 > /sys/class/gpio/gpio2/value
	```

Следует иметь ввиду, что в настоящее время предпочтительным является использование `gpiochip` API.

## Некоторые конструкции языка bash

### Переменные

Пример задания и математических операций с переменной `var`

```bash
echo my variable var is $var
var=1
echo my variable var is $var
var=$((var + 1))
```

Пример записи результата выполнения операции в переменную

```bash
sec=$(date '+%S')
min=$(date '+%M')
hour=$(date '+%H')
echo current time is $hour:$min:$sec
```

### Функции

Пример функции на языке bash, выводящей на экран три своих аргумента с секундной задержкой

```bash
example() {
	echo $1
	sleep 1
	echo $2
	sleep 1
	echo $3
}

example arg1 arg2 arg3
```

**Задание:** задать функцию `visual_bell`, зажигающую светодиод на половину секунды.

### Условные операторы

Пример условного оператора `if`

```bash
sec=$(date '+%S')
if [ $((sec % 2)) = 0 ]
then
	echo second is odd
else
	echo second is even
fi
```

**Задание:** вызвать функцию `visual_bell`, если текущая секунда кратна 5и.

Пример условного оператора `&&`, проверяющего, что команда была выполнена без ошибок

```bash
date && visual_bell
```

**Задание:** вызвать функцию `visual_bell`, если команда `ping -c 4 ya.ru` выполняется без ошибки.

Пример условного оператора `||`, проверяющего, что команда была выполнена с ошибкой

```bash
date -s '' || visual_bell
```

**Задание:** вызвать функцию `visual_bell`, если команда `ping -c 4 ya.unknown` выполняется c ошибкой.

### Циклы

Пример цикла `for`

```bash
for i in $(seq 5)
do
	if [ $i = 3 ]; then visual_bell; fi
	if [ $i = 5 ]
	then
		break
	elif [ $i = 2 ]
	then
		echo two
		continue
	else
		echo $i
	fi
done
```

Пример цикла `while`

```bash
while [ $(($(date '+%S') % 11)) != 0 ]
do
	visual_bell
	sleep 1
done
```

**Задание:** вызвать функцию `visual_bell`, если текущая секунда кратна 5и. Повторить попытку 10 раз.

### Перенаправление вывода

Программа `curl` позволяет делать HTTP запросы Web-страниц.
Например, при помощи следующей команды можно скачать случайную страницу с сайта [wikipedia.org](https://ru.wikipedia.org/).

```bash
curl -s -L https://ru.wikipedia.org/wiki/Служебная:Случайная_страница
```

Эта команда выведет содержимое страницы на экран. Чтобы записать её в файл, требуется либо использовать соответствующий флаг программы `curl`, либо перенаправить вывод программы. Следующие 2 строки выполняют одинаковую функцию.

```bash
curl -s -L https://ru.wikipedia.org/wiki/Служебная:Случайная_страница -o /tmp/page.html
curl -s -L https://ru.wikipedia.org/wiki/Служебная:Случайная_страница > /tmp/page.html
```

Содержимое файла можно послать на вход программы. Например, чтобы посчитать количество строк.

```bash
wc -l < /tmp/page.html
```

Также, вывод программы можно перенаправить на вход другой напрямую, без создания дополнительных файлов

```bash
curl -s -L https://ru.wikipedia.org/wiki/Служебная:Случайная_страница | grep '<title>'
```

**Задание:** вызвать функцию `visual_bell`, если скачанная по ссылке <https://ru.wikipedia.org/wiki/Служебная:Случайная_страница> страница имеет чётное количество строк.
